\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{palatino}

\newcommand{\coqtail}{\textsc{Coqtail}}
\newcommand{\coquille}{\textsc{Coquille}}

\makeatletter
\def\maketitle{%
  \begin{center}\leavevmode
    \normalfont%
    {\LARGE \@title\par}%
    \vskip 0.2cm
    \hrule height 1pt%
    \vskip 0.4cm
    {\Large \@author\par}%
    \vskip 0.3cm
    {\Large \@date\par}%
    \vskip 0.4cm
    \hrule height 1pt%
  \end{center}%
  }
\makeatother

\title{Candidature pour la création d'un laboratoire junior}
\date{Date : de septembre 2010 à septembre 2011}
\author{Projet \coqtail{}}
\bibliography{bibliography}

\begin{document}

\maketitle
% 
% \section{Brainstorming}
% 
% Blablabla les systèmes physiques avec du numérique dedans c'est l'avenir (bras de robot = du numérique mais aussi des temps de latence, des comportements continus = du sinusoidal, bordel !)
% 
% Donc important de modéliser le physique pour être capable de prouver des comportements (référence proco certifiés, calcul approché, norme IEEméfess)   
% 
% \begin{itemize}
%   \item Trouver des abstractions puissantes pour décrire certains objets mathématiques (plus particulièrement tout ce qui touche au fait d'être $\mathcal{C}^n$) et pour les problèmes leur étant associés (équations différentielles).
%   \begin{itemize}
%     \item[$\Rightarrow$] Avantage : réutilisable massivement (the more general, the more reusable)
%     \item[$\Rightarrow$] Donne des bases pour aborder des problèmes plus complexes : travail jamais perdu
%   \end{itemize}
% 
%   \item Équas diffs super utiles dans toutes les disciplines ingénieuristiques... Tout est système continu et représentable par équa diff (asservissement...)
% 
%   \item Faire apparaitre le caractère purement algorithmique de certaines preuves (moué euh bon ?)
%   \item Programmation certifiée
%   \begin{itemize}
%     \item[$\Rightarrow$] Vers de la mécanique certifiée ? (Oh my god, je me touche)
%   \end{itemize}
% 
%   \item Vérification (dans longtemps) de problème pas forcément simple à vérifier (dont 3 personnes sont au courant de la preuve etc ?)
%   \item Concours sur les 100 théorèmes (on va battre HOL il y a pas de raison)
% \end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% TODO: On vire les passages sur l'importance mathématique de résultats en coq ? (je parle de ceux de coqtail)... Utilité dans la vie réelle ? Système physiques ? Faudrait dire plus clairement qu'on ne fait pas que de la branlette intélectuelle.

\section{Présentation du projet \coqtail{}}

\subsection{Conjoncture}

La correspondance de Curry-Howard établit le lien entre une preuve et un processus calculatoire : démontrer un théorème et construire une fonction qui, à partir des hypothèses, \emph{renvoie} la conclusion sont un seul et même problème.

Coq~\cite{L:BC04} est un assistant de preuves formelles par ordinateur utilisant cette correspondance dans un sens comme dans l'autre. Il est ainsi possible :
\begin{itemize}
  \item d'énoncer des théorèmes mathématiques et de les prouver ;
  \item de définir des spécifications et de fournir une fonction les vérifiant.
\end{itemize}

Coq permet une construction interactive des preuves ainsi que la définition de tactiques permettant la résolution (totale ou partielle) de buts de manière automatique. Sa puissance n'est plus à démontrer étant donné qu'il a permis la formalisation de la preuve du théorème des quatre couleurs~\cite{Gonthier07} ainsi que la création d'un compilateur certifié pour un important sous-ensemble de \texttt{C}~\cite{compcert}.

\subsection{Héritage de \coquille{}}

Le projet \coqtail{} (Coq Theorems, Abstractions and Implementations, Licence-level) s'est, jusqu'à présent, attaché à fournir des outils (formalisations d'objets et résultats théoriques attachés) permettant d'aborder simplement des problèmes de niveau Licence en Coq. Il fait suite à \coquille{} développé au sein du module Projet Intégré du M1 d'Informatique Fondamentale.

Le travail fourni jusqu'à présent a déjà permis de poser des bases solides au sein de divers domaines (suites réelles, complexes, analyse complexe, séries entières, etc.) et de démontrer des résultats connus ou élégants (formule de Stirling, indénombrabilité de $\mathbb{R}$, problème de Bâle) faisant l'objet d'une compétition entre les différents assistants de preuve~\cite{Freek}.

\section{Objectifs}

Notre objectif est maintenant de mettre à profit les outils développés et la maturité acquise pour aborder des sujets plus fondamentaux et plus complexes. Dans ce cadre, nos efforts seront orientés vers la formalisation et l'étude des équations différentielles d'une part et des graphes d'autre part. Ces formalisations seront, bien entendu, accompagnées des outils nécessaires à leur manipulation, de leurs propriétés les plus basiques et de théorèmes plus ardus (notamment les théorèmes de résolution d'équations différentielles).

Ces deux sujets sont fondamentaux : les équations différentielles sont présentes dans tous les systèmes physiques et si l'on désire modéliser ces systèmes, il sera absolument nécessaire d'être capable de les manipuler. Notre démarche étant de démontrer les théorèmes de manière la plus constructive possible, il sera possible d'extraire des méthodes d'approximation de nos résultats.

Les graphes sont, quant à eux, très présents en informatique que ce soit pour des problèmes d'ordonnancement, de routage ou en théorie de la complexité. Être capable de les manipuler et de décider l'équivalence de deux graphes permettra donc d'avoir des outils de base pour aborder de tels problèmes.

\subsection{Refonder les réels}
%TODO ok c'est pas clair mais c'est a peu pres aussi vague que le reste et je ne sais pas si c'est pas préférable que ça reste vague... sinon ça devient trop important par rapport au reste (genre on va faire que ça)
Il existe actuellement deux grandes formalisations des réels en Coq. D'un côté, la construction des réels en C-Corn~\cite{C-Corn}, et de l'autre, la bibliothèque standard de Coq. C-Corn est une bibliothèque qui permet de calculer avec les réels mais dans laquelle certains énoncés sont indémontrables car elle refuse les propositions non-constructives. À l'inverse, dans la bibliothèque standard, l'axiomatique a été choisie de manière à pouvoir exprimer des propriétés classiques. Malheureusement, ce choix implique l'existence de fonctions non-calculables.

Nous proposons notre propre formalisation des réels qui nous permettra de calculer avec des réels tout en conservant la possibilité de prouver des théorèmes classiques. Cette construction servira de base aux développements d'analyse réelle mais elle sera également reliée à l'axiomatique de la bibliothèque standard afin de faire en sorte que nos résultats soient réutilisables par le plus grand nombre.

\subsection{Équations différentielles}

Notre principal souci est la formalisation des équations différentielles. Nous allons, bien entendu, aborder les théorèmes de résolution et d'unicité de la solution si les conditions initiales sont fixées. Nous explorerons également des sujets très proches comme les classes de fonctions et les fonctions analytiques.

Les équations différentielles faisant intervenir des dérivées $n$-ièmes, il parait légitime de s'inquiéter de l'existence d'une formalisation aisément manipulable de la théorie de l'intégration et des principaux résultats. La première \textit{release} de \coqtail{} fournit déjà un ensemble de bibliothèques qui forment une surcouche à la bibliothèque standard permettant une utilisation plus simple de celle-ci.

\subsection{Graphes}

Les graphes ne disposant pas, à ce jour, de bibliothèques de théorèmes de base et de tactiques simples d'utilisation pour décider de propriétés telles que l'homomorphisme de graphes, ou autres résultats dont on aimerait disposer pour faciliter les preuves de théorèmes plus complexes, nous avons l'intention de concevoir et implémenter une telle bibliothèque. L'enjeu sera de choisir les bonnes définitions, et d'identifier les théorèmes essentiels, de manière à la rendre aussi puissante et simple d'utilisation que possible.

% \subsubsection{Refonder les réels}
% 
% Il existe actuellement deux grandes formalisations des réels en Coq. D'un côté, la construction des réels en C-Corn, et de l'autre, la bibliothèque standard de Coq.
% 
% C-Corn se veut être un corpus de démonstrations exclusivement constructives au sens de Curry-Howard : chaque preuve est en fait un programme, et la formule logique exprimée est la spécification de ce programme. Les réels y sont construits \emph{ex nihilo}, selon un long cheminement partant des entiers naturels aux rationnels. Le corps des réels est alors vu comme la clôture de $\mathbb{Q}$ sous forme de suites de Cauchy pour la norme habituelle.
% 
% Dans la bibliothèque standard de Coq, les réels sont définis de manière axiomatique comme un corps archimédien complet, sans référence aucune à une véritable structure constructive sous-jacente.
% 
% Chacun de ces points de vue possède avantages et inconvénients.
% 
% C-Corn est le plus strict des deux. Il refuse les propositions non-constructives, et se restreint à travailler dans le monde des programmes de Coq (sorte \texttt{Set}). Ainsi, cette bibliothèque peut être utilisée pour calculer avec des réels. D'un autre côté, ce refus entraîne aussi le refus d'accepter des axiomes classiques\footnote{Nommément le tiers-exclu, mais aussi d'autres axiomes naturels de la théorie des ensembles, comme l'extensionnalité de l'égalité ou l'existence de types quotients.} dans le monde des propositions (sorte \texttt{Prop}), ce qui pose de nombreux problèmes pour prouver des propriétés anodines d'un point de vue calculatoire, par exemple :
% 
% $$\forall x.\neg\neg(x = 0) \Rightarrow x = 0$$
% $$\forall x.\neg(x < 0) \Rightarrow x \geq 0$$
% 
% Ceci empêche aussi l'utilisation de tactiques puissantes qui trivialisent certains énoncés. Par ailleurs, certains énoncés basiques de l'analyse réelle deviennent simplement impossibles à prouver, puisqu'ils ne sont pas constructifs : théorème de Bolzano-Weierstrass, etc.
% 
% Dans \texttt{stdlib}, au contraire, l'axiomatique a été choisie de manière à pouvoir exprimer des propriétés classiques le plus naturellement du monde. Malheureusement, ces choix impliquent un univers classique dans \texttt{Set} et l'existence de fonctions non-calculables, ce qui réduit à néant la dualité preuve-programme.
% 
% \bigskip
% Nous proposons de prendre le meilleur des deux mondes, en réformant l'axiomatique de la bibliothèque standard pour en éliminer les propriétés non-constructives du monde des programmes, tout en conservant les propriétés classiques dans le monde des propositions. Cependant, ce choix se fera au détriment de la simplicité, puisqu'il faudra dupliquer les propriétés, classiques (dans \texttt{Prop}) et constructivistes (dans \texttt{Set}).


\section{Déroulement}

Nos méthodes de travail sont directement héritées des mois passés à travailler sur les projets \coquille{} puis \coqtail{}. Une phase de bibliographie et de recherche de preuves simples (et constructives) précède toute décision. Le choix des structures de données est ensuite fait de manière à trouver un compromis acceptable entre les définitions traditionnelles et les définitions les plus simples à manipuler ; c'est une étape cruciale qui peut faire varier de manière non négligeable la difficulté des preuves à écrire par la suite. Le travail de réécriture des preuves et d'implémentation peut ensuite être découpé suivant les affinités de chacun pour les sujets abordés : l'exercice se porte particulièrement bien au travail en parallèle comme nous l'ont prouvé les six mois passés.

\subsection{Quels outils ?}

Le projet \coqtail{} dispose déjà d'un site internet~\cite{coqtail} et d'un système de gestion de version de fichiers qui permet le travail collaboratif en parallèle. Nous comptons continuer à utiliser ce mode de fonctionnement dans la mesure où il s'agit d'une des bases du génie logiciel. 

%% À VIRER ? {

%Les théorèmes que nous prouverons pourront s'inscrire dans le challenge lancé par Freek (TODO 100 théorèmes machin machin ou alors remplacer ça par l'intérêt mathématiques) Notre travail pourra être réutilisé pour des développements plus complexes. Notre expérience (acquise lors du projet \coquille{}) nous permet de garantir l'obtention de résultats qui, même partiels, pourront être réutilisés.

%% }

%\coqtail{} offre de réelles perspectives : au delà de fournir des preuves d'une certitude reconnue, %TODO
%il permettra potentiellement d'aider à la modélisation de systèmes physique utilisant le numérique et de prouver leur comportement (un bras de robot par exemple). % Et mon cul c'est du poulet.

\subsection{Équipe}

L'équipe comporte 6 membres :

\begin{itemize}
 \item Marc Lasson \footnote{Courrier électronique: prénom.nom@ens-lyon.fr.
    Téléphone : (+33)4 72 72 85 82.
    Adresse:
          Équipe Plume
          Laboratoire de l'Informatique du Parallélisme (LIP)
          ENS Lyon
          46, allée d'Italie
          69364 Lyon cedex 07
} -- responsable du laboratoire junior
 \item Guillaume Allais -- normalien,
 \item Marthe Bonamy -- normalienne,
 \item Sylvain Dailler -- auditeur,
 \item Jean-Marie Madiot -- normalien,
 \item Pierre-Marie Pédrot -- normalien
\end{itemize}

\section{Calendrier et budget}

\subsection{Calendrier}

Le projet débutera en septembre 2010 pour une durée d'un an.
%TODO retranscription d'un mail sur le calendrier, à modifier
Nous prévoyons de publier plusieurs versions qui nous permettront de juger de l'état d'avancement du projet : 
\begin{itemize}
 \item première version fin février 2011
 \item deuxième version mars-avril 2011 avec une participation au Coq Workshop
 \item rapport et version finale fin août 2011
\end{itemize}

\subsection{Budget}

\subsubsection{Groupes de travail}

Nous comptons assister à quelques groupes de travail au cours de l'année (à Lyon comme ailleurs) afin de présenter nos résultats à d'autres équipes et échanger des idées à ce sujet. 

En comptant l'aller-retour Lyon--Paris à 75~€ et la participation à un groupe de travail par personne en moyenne (le déplacement de toute l'équipe n'est pas requis pour chaque présentation), cela nous reviendrait à \textbf{450~€} pour l'année soit environ 3 à 6 participations (1 à 2 membre de l'équipe).

\subsubsection{Conférences}
Nous prévoyons d'assister aux conférences d'ITP et au Coq Workshop si ces deux événements sont regroupés comme c'est le cas cette année.

ITP est une conférence internationale sur la preuve interactive de théorèmes dédiée aux applications et études de cas mais également aux fondations théoriques de la preuve interactive et aux langages de preuves. Ce sera l'occasion pour nous de voir ce qui se fait à l'heure actuelle pour, éventuellement, en tirer de nouveaux objectifs. Le Coq Workshop est l'occasion de proposer des présentations plus informelles et de partager entre développeurs, contributeurs et utilisateurs de Coq. Nous proposerons une présentation du projet \coqtail{} et des résultats obtenus afin d'inciter d'autres chercheurs à les réutiliser et à les intégrer dans les contributions, voire la bibliothèque standard si cela est possible.

Nous déposerons des dossiers afin d'obtenir le financement d'une partie de nos frais par la conférence : une centaine de bourses (\emph{student travel support}) sont décernées afin de permettre à des étudiants de venir assister aux conférences (financement jusqu'à \textbf{750~€} par personne uniquement sur les frais de transport et de logement).

Cela nous coûterait donc (frais d'inscription seulement) :
\begin{itemize}
	\item Coq Workshop (42~€ par personne)
	\item ITP (150~€ par personne)
\end{itemize}

Ce qui représente \textbf{1152~€} (6 $\times$ 192~€).

\subsubsection{Total}

Cela fait un budget total de \textbf{1600 €}.

\printbibliography

\end{document}
